\chapter{Pogojna verjetnost}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
{\bf Pogojna verjetnost:} Verjetnost, da se zgodi dogodek $A$, če vemo, da se zgodi dogodek $B$, je
$$P(A\,|\,B) = \frac{P(A\!\cap\!B)}{P(B)}\ .$$
Dogodka $A$ in $B$ sta \textbf{neodvisna}, če velja
$$P(A\cap B)=P(A)\,P(B)\;\textrm{oziroma}\; P(A\,|\,B)\!=\!P(A).$$ 
%Velja $P(\overline{A}|B)\!=\!1\!-\!P(A|B)$ in\\ $P(A_1\!\cap\!\ldots\!\cap\!A_n)\!=\!\prod_{i=1}^nP(A_i|A_{i\!-\!1}\!\cap\!\ldots\!\cap\!A_1)$.
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}{pog1}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{}
Vržemo dve pošteni kocki. Naj bo $A$ dogodek, da je na prvi kocki padlo 6 pik in $B$ dogodek, da je vsota pik na obeh kockah 8 pik. Izračunaj $P(A\,|\,B)$ in $P(B\,|\,A)$.
$$\begin{array}{cccccc}
\drawdie{1}\;\drawdie{1} &\drawdie{1}\;\drawdie{2} &\drawdie{1}\;\drawdie{3} &\drawdie{1}\;\drawdie{4} &\drawdie{1}\;\drawdie{5} &\drawdie{1}\;\drawdie{6} \\
\drawdie{2}\;\drawdie{1} &\drawdie{2}\;\drawdie{2} &\drawdie{2}\;\drawdie{3} &\drawdie{2}\;\drawdie{4} &\drawdie{2}\;\drawdie{5} &\drawdie{2}\;\drawdie{6} \\
\drawdie{3}\;\drawdie{1} &\drawdie{3}\;\drawdie{2} &\drawdie{3}\;\drawdie{3} &\drawdie{3}\;\drawdie{4} &\drawdie{3}\;\drawdie{5} &\drawdie{3}\;\drawdie{6} \\
\drawdie{4}\;\drawdie{1} &\drawdie{4}\;\drawdie{2} &\drawdie{4}\;\drawdie{3} &\drawdie{4}\;\drawdie{4} &\drawdie{4}\;\drawdie{5} &\drawdie{4}\;\drawdie{6} \\
\drawdie{5}\;\drawdie{1} &\drawdie{5}\;\drawdie{2} &\drawdie{5}\;\drawdie{3} &\drawdie{5}\;\drawdie{4} &\drawdie{5}\;\drawdie{5} &\drawdie{5}\;\drawdie{6} \\
\drawdie{6}\;\drawdie{1} &\drawdie{6}\;\drawdie{2} &\drawdie{6}\;\drawdie{3} &\drawdie{6}\;\drawdie{4} &\drawdie{6}\;\drawdie{5} &\drawdie{6}\;\drawdie{6} \\
\end{array}$$
\begin{rezultat}
$P(A\,|\,B) = \frac{1}{5}, P(B\,|\,A) = \frac{1}{6}.$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{pog2}[resena]
% \tags{definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{}
Vržemo standardno kocko. Naj bo $A$ dogodek, da padejo vsaj štiri pike, $B$ dogodek, da pade šest pik, $L$ pa dogodek, da pade liho mnogo pik.
\begin{enumerate}
\item Izračunaj $P(A\,|\,L)$ in $P(B\,|\,L)$.
\item Kaj pa, če kocka ni poštena, tako da ena pika pade z verjetnostjo 0.3, šest pik pade z verjetnostjo 0.1, izidi z dvema, tremi, štirimi in petimi pikami pa so enako verjetni?
\end{enumerate}
Ali so dogodki $A$, $B$ in $L$ paroma neodvisni? 
$$\begin{array}{cccccc}
\drawdie{1} &\drawdie{2} &\drawdie{3} &\drawdie{4} &\drawdie{5} &\drawdie{6}
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. $P(A\,|\,L) = \frac{1}{3}, P(B\,|\,L) = 0$, 
b. $P(A\,|\,L) = \frac{1}{4}, P(B\,|\,L) = 0$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
$${\color{modra} A}\colon\begin{array}{cccccc}\drawdie{1}&\drawdie{2}&\drawdie{3}&\cdie{4}{modra}&\cdie{5}{modra}&\cdie{6}{modra}\end{array}$$
$${\color{sliva} B\colon}\begin{array}{cccccc}\drawdie{1}&\drawdie{2}&\drawdie{3}&\drawdie{4}&\drawdie{5}&\cdie{6}{sliva}\end{array}$$
$${\color{rdeca} L\colon}\begin{array}{cccccc}\cdie{1}{rdeca}&\drawdie{2}&\cdie{3}{rdeca}&\drawdie{4}&\cdie{5}{rdeca}&\drawdie{6}\end{array}$$
\begin{enumerate}
\item Očitno je $P(A) = P(L) = \frac{3}{6} = \frac{1}{2}$ in $P(B) = \frac{1}{6}$. Dogodek $AL$ se zgodi, če pade $5$ pik, zato je $P(AL) = \frac{1}{6}$, medtem ko je $BL$ nemogoč dogodek in je $P(BL) = 0$. Tako je
\begin{eqnarray*}
P(A\,|\,L) &=& \frac{P(AL)}{P(L)} \;=\; \frac{\frac{1}{6}}{\frac{3}{6}} \;=\; \frac{1}{3},\\
P(B\,|\,L) &=& \frac{P(BL)}{P(L)} \;=\; \frac{0}{\frac{3}{6}} \;=\; 0.\\
\end{eqnarray*}
Ker
$$P(A\,|\,L) = \frac{1}{3} \neq \frac{1}{2} = P(A)\quad\textrm{ in }\quad P(B\,|\,L) = 0 \neq \frac{1}{6} = P(B),$$
dogodka $A$ in $L$ nista neodvisna ter dogodka $B$ in $L$ nista neodvisna.
\item Če niso vsi izidi enako verjetni, se verjetnosti nekoliko spremenijo. Dogodki, da pade $2$, $3$, $4$ ali $5$ pik, imajo verjetnost $\frac{1}{4}(1-0.3-0.1) = 0.15$. Tokrat je torej
\begin{eqnarray*}
P(A) &=& 0.15+0.15+0.1 \;=\; 0.4,\\
P(B) &=& 0.1,\\
P(L) &=& 0.3+0.15+0.15 \;=\; 0.6,\\
P(AL) &=& 0.15,\\
P(BL) &=& 0,
\end{eqnarray*}
zato je
\begin{eqnarray*}
P(A\,|\,L) &=& \frac{P(AL)}{P(L)} \;=\; \frac{0.15}{0.6} \;=\; \frac{1}{4},\\
P(B\,|\,L) &=& \frac{P(BL)}{P(L)} \;=\; \frac{0}{0.6} \;=\; 0.\\
\end{eqnarray*}
Ker
$$P(A\,|\,L) = \frac{1}{4} \neq 0.4 = P(A)\quad\textrm{ in }\quad P(B\,|\,L) = 0 \neq 0.1 = P(B),$$
dogodka $A$ in $L$ nista neodvisna ter dogodka $B$ in $L$ nista neodvisna.
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog3}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{}
Iz premešanega kupa 16 kart, med katerimi so 4 piki, izvlečemo 4 karte. Kolikšna je pogojna verjetnost, da je prva med njimi pik, če vemo, da sta med njimi natanko 2 pika?
$$\begin{array}{cccccccc}
\karta{\race}{\karo} & \karta{\rjac}{\karo} & \karta{\rque}{\karo} & \karta{\rkin}{\karo} & \karta{\bace}{\kriz} & \karta{\bjac}{\kriz} & \karta{\bque}{\kriz} & \karta{\bkin}{\kriz}
\end{array}$$
$$\begin{array}{cccccccc}
\karta{\bace}{\pik} & \karta{\bjac}{\pik} & \karta{\bque}{\pik} & \karta{\bkin}{\pik} & \karta{\race}{\srce} & \karta{\rjac}{\srce} & \karta{\rque}{\srce} & \karta{\rkin}{\srce}
\end{array}$$
\begin{rezultat}
$\frac{1}{2} = 0.5$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog4}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{verjetnost nasprotnega dogodka}
V posodi imamo 3 rdeče, 4 črne in 5 belih kroglic. Iz posode izvlečemo dve kroglici (kroglic ne vračamo, vsako kroglico izberemo z enako verjetnostjo).
\begin{enumerate}
\item Kakšna je verjetnost, da bomo izvlekli dve kroglici enakih barv?
\item Kakšna je verjetnost, da bomo izvlekli dve kroglici različnih barv?
\item Kakšna je verjetnost, da bomo izvlekli dve kroglici enakih barv, če je prva kroglica rdeča?
\item Kakšna je verjetnost, da smo izvlekli dve rdeči kroglici, če vemo, da sta bili izvlečeni kroglici enakih barv?
\end{enumerate}
$$\begin{array}{|cccccc|}\hline
\fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{red}  & \fankr{red} \\
\fanwkr  & \fanwkr  & \fanwkr  & \fanwkr  & \fanwkr & \fankr{red} \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. $\frac{19}{66} = 0.2879$, 
b. $\frac{47}{66} = 0.7121$,
c. $\frac{2}{11} = 0.1818$, 
d. $\frac{3}{19} = 0.1579$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{pog5}[resena]
% \tags{definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{}
Iz posode v kateri so 3 rdeče, 4 črne in 5 belih kroglic slučajno izberemo tri. Koliko verjetno bosta natanko dve kroglici iste barve, če je bila prva rdeča?
$$\begin{array}{|cccccc|}\hline
\fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{red}  & \fankr{red} \\
\fanwkr  & \fanwkr  & \fanwkr  & \fanwkr  & \fanwkr & \fankr{red} \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
$\frac{34}{55}=0.6182$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Naj bo $I$ dogodek, da sta natanko dve od treh kroglic iste barve, $R$ pa dogodek, da je prva kroglica rdeča. Iščemo $P(I|R)$. Verjetnost, da je prva kroglica rdeča, je seveda $P(R) = \frac{3}{12} = \frac{1}{4}$. Poiščimo še verjetnost dogodka $IR$, da je prva kroglica rdeča in sta natanko dve iste barve. Za vsa možna zaporedja kroglic, ki ustrezajo temu pogoju poiščimo, na koliko načinov se lahko zgodijo:
$$\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
\fankr{red}\;\fankr{red}\;\fanwkr & \fankr{red}\;\fankr{red}\;\fankr{black} & \fankr{red}\;\fanwkr\;\fankr{red} & \fankr{red}\;\fankr{black}\;\fankr{red} & \fankr{red}\;\fanwkr\;\fanwkr & \fankr{red}\;\fankr{black}\;\fankr{black}\\\hline
3\cdot 2\cdot 5 = 30 & 3 \cdot 2 \cdot 4 = 24 & 3\cdot 5\cdot 2 = 30 & 3\cdot 4 \cdot 2 = 24 & 3 \cdot 5\cdot 4 = 60 & 3\cdot 4\cdot 3 = 36 \\\hline\end{array}$$
S tem lahko izračunamo
$$P(IR) = \frac{30 + 24 + 30 + 24 + 60 + 36}{12\cdot 11\cdot 10} = \frac{204}{12\cdot 11\cdot 10}$$
in nazadnje
$$P(I\,|\,R) = \frac{P(IR)}{P(R)} = \frac{\frac{204}{12\cdot 11\cdot 10}}{\frac{3}{12}} = \frac{204\cdot 12}{12\cdot 11\cdot 10\cdot 3} = \frac{204}{330} = \frac{34}{55} = 0.6182.$$
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog6}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{drevo}
Aleš je zjutraj iz predala, v katerem ima 10 črnih, 4 bele in 1 rdečo nogavico (ta je brez para), na slepo vzel dve nogavici in ugotovil, da nima para iste barve. Kolikšna je verjetnost, da bo v rokah držal par, če iz predala vzame še tretjo nogavico?
$$\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{white}\nog{white}\nog{red}$$
$$\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{white}\nog{white}$$
\begin{rezultat}
$\frac{97}{117}=0.8291$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog7}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{geometrijska verjetnost}
Ana in Brane se ob istem času odpravita na kraj zmenka. Ana ima do tja 4, Brane pa 5 minut hoje. Vsak od njiju ima na poti semafor, na katerem tri minute gori rdeča, dve minuti pa zelena luč. Semaforja sta med seboj neodvisna, drugih ovir pa na poti ni.
\begin{enumerate}
\item Kolikšna je verjetnost, da pride Ana pred Branetom?
\item Recimo, da je Ana res prišla pred Branetom. Kolikšna je verjetnost, da je vsaj nekaj časa čakala pred semaforjem?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $\frac{19}{25} = 0.76$, 
b. $\frac{9}{19} = 0.4737$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog8}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{načelo vključitev in izključitev}
Verjetnost, da študent opravi DS je $\frac{2}{3}$, verjetnost, da opravi OMA pa $\frac{5}{9}$. Verjetnost, da opravi vsaj enega od obeh predmetov, je $\frac{4}{5}$. Kolikšna je verjetnost, da opravi OMA, če je že opravil DS?
\begin{rezultat}
$\frac{19}{30} = 0.6333$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
{\bf Popolni sistem dogodkov:}\; Dogodki $H_1,H_2,H_3,\ldots$ tvorijo \textbf{popoln sistem dogodkov}, če je $H_i\neq N$ za vse $i$, $H_i\!\cap\!H_j\!=\!N$ za vse $i\!\neq\!j$ (nobena dva se ne moreta zgoditi hkrati) in $\bigcup_{i=1}^\infty H_i\!=\!G$ (vedno se zgodi vsaj eden od njih).
\end{fminipage}\end{center}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
{\bf Izrek o popolni verjetnosti:}\; Če $H_1,H_2,H_3,\ldots,$ tvorijo \textbf{popoln sistem dogodkov}, potem po načelu vključitev/izključitev velja
$$P(A) = \sum_{i=1}^\infty P(A\!\cap\!H_i) = \sum_{i=1}^\infty P(H_i)P(A\,|\,H_i).$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}{pog9}
% \tags{popoln sistem dogodkov, totalna verjetnost}
% \tags2{drevo}
V predalu je 8 enakih črnih, 5 enakih belih in 3 enake rdeče nogavice. Nogavice izbiramo iz predala na slepo, eno za drugo in brez vračanja, dokler ne dobimo enega para katerekoli barve. Kolikšna je verjetnost, da
\begin{enumerate}
\item bomo par dobili že ko izvlečemo drugo nogavico?
\item je izvlečen par črn, če vemo, da smo dobili par ko smo drugič izvlekli?
\end{enumerate}
$$\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{white}\nog{white}\nog{white}\nog{red}\nog{red}$$
$$\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{black}\nog{white}\nog{white}\nog{red}$$
\begin{rezultat}
a. $\frac{41}{120}=0.3417$, 
b. $\frac{28}{41}=0.6829$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{pog10}[resena]
% \tags{popoln sistem dogodkov, totalna verjetnost}
% \tags2{4 hipoteze}
Dva topa izstrelita vsak po eno zrno na sovražni cilj. Verjetnost, da zadene prvi top, je $0.2$, verjetnost, da zadene drugi top, pa $0.6$. Topova cilj zadeneta neodvisno drug od drugega. Sovražni cilj bo gotovo uničen, če padeta nanj dve zrni, če pa ga zadene le eno, je verjetnost uničenja enaka $0.3$. Kolikšna je verjetnost, da je cilj po obeh strelih uničen?
\begin{rezultat}
$0.288$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Označimo dogodek, da sovražni cilj zadene prvi top s $T_1$, da ga zadene drugi top pa s $T_2$. Naj bo $U$ dogodek, da bo sovražni cilj po dveh strelih uničen. Dogodki $H_0 = T_1T_2$, $H_1 = T_1\overline{T_2}$, $H_2 = \overline{T_1}T_2$ in $H_3 = \overline{T_1}\overline{T_2}$ tvorijo popolni sistem dogodkov. Iz podatkov naloge razberemo, da je
\begin{eqnarray*}
P(U\,|\,H_0) &=& P(U|T_1T_2) \;=\; 1,\\
P(U\,|\,H_1) &=& P(U|T_1\overline{T_2}) \;=\; 0.3,\\
P(U\,|\,H_2) &=& P(U|\overline{T_1}T_2) \;=\; 0.3.
\end{eqnarray*}
Poleg tega je seveda $P(U\,|\,H_3) = P(U\,|\,\overline{T_1}\overline{T_2}) = 0$. Ker sta dogodka $T_1$ in $T_2$ neodvisna, lahko izračunamo še
\begin{eqnarray*}
P(H_0) &=& P(T_1T_2) \;=\; 0.2\cdot 0.6 \;=\; 0.12,\\
P(H_1) &=& P(T_1\overline{T_2}) \;=\; 0.2\cdot 0.4 \;=\; 0.08,\\
P(H_2) &=& P(\overline{T_1}T_2) \;=\; 0.8\cdot 0.6 \;=\; 0.48,\\
P(H_3) &=& P(\overline{T_1}\overline{T_2}) \;=\; 0.8\cdot 0.4 \;=\; 0.32.
\end{eqnarray*}
Po izreku o popolni verjetnosti je torej
\begin{eqnarray*}
P(U) &=& P(U\,|\,H_0)P(H_0) + P(U\,|\,H_1)P(H_1) + P(U\,|\,H_2)P(H_2) + P(U\,|\,H_3)P(H_3) \;=\\
 &=& 1\cdot 0.12 + 0.3\cdot 0.08 + 0.3\cdot 0.48 + 0\cdot 0.32 \;=\\
 &=& 0.12 + 0.024 + 0.144 \;=\\
 &=& 0.288.
\end{eqnarray*}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog11}
% \tags{popoln sistem dogodkov, totalna verjetnost}
% \tags2{}
Asistent razdeli 12 študentom naloge, vsakemu eno. Naloge so 4 različnih tipov, tako da po 3 študentje dobijo enako. Andrej pozna sošolca Boštjana in Cirila. Vsak od njih zna rešiti nalogo z verjetnostjo 0.7, neodvisno od ostalih dveh. Andrej odda nalogo, če jo bodisi zna rešiti sam bodisi jo prepiše od Boštjana ali Cirila v primeru, ko kateri od njiju dobi enako nalogo in jo zna rešiti. Kolikšna je verjetnost, da Andrej odda nalogo?
\begin{rezultat}
$0.7737$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog12}[resena]
% \tags{totalna verjetnost}
% \tags2{binomska}
Študent se od $50$ izpitnih vprašanj nauči le $30$. Za vsako vprašanje, ki se ga nauči, je potem še $30$\% verjetnosti, da pozabi odgovor, za vsako vprašanje, ki se ga ne nauči, pa je še $10$\% verjetnosti, da odgovor ugane. Privzamemo, da so dogodki, da študent posamezen odgovor pozabi/ugane, neodvisni. Na izpitu dobi tri na slepo izbrana vprašanja in izpit naredi, če pravilno odgovori na vsaj dve. Kolikšna je verjetnost, da bo naredil izpit?
\begin{rezultat}
$0.4397$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Naj bo $A$ dogodek, da študent naredi izpit in označimo s $H_k$ dogodek, da študent na izpitu dobi $k$ vprašanj, ki se jih je naučil, $k=0,1,2,3$. Potem je $\{H_0,H_1,H_2,H_3\}$ popoln sistem dogodkov in
\begin{eqnarray*}
P(H_0) &=& \tfrac{20\cdot 19\cdot 18}{50\cdot 49\cdot 48} \,\;=\;\, \tfrac{6840}{117600},\\
P(H_1) &=& \tfrac{30\cdot 20\cdot 19\cdot \binom{3}{1}}{50\cdot 49\cdot 48} \,\;=\;\, \tfrac{34200}{117600},\\
P(H_2) &=& \tfrac{30\cdot 29\cdot 20\cdot\binom{3}{2}}{50\cdot 49\cdot 48} \,\;=\;\, \tfrac{52200}{117600},\\
P(H_3) &=& \tfrac{30\cdot 29\cdot 28}{50\cdot 49\cdot 48} \,\;=\;\, \tfrac{24360}{117600}.
\end{eqnarray*}
Denimo, da se je zgodila hipoteza $H_0$. Študent je torej dobil tri vprašanja, ki se jih ni naučil, in zato mora vsaj dva odgovora uganiti, da bo naredil izpit. Torej je
$$P(A\,|\,H_0) = 3\cdot\tfrac{1}{10}\cdot\tfrac{1}{10}\cdot\tfrac{9}{10}+\tfrac{1}{10}\cdot\tfrac{1}{10}\cdot\tfrac{1}{10} = \tfrac{28}{1000}.$$
Če se je zgodila hipoteza $H_1$, lahko študent pravilno odgovori na znano vprašanje in ugane še vsaj enega od neznanih, ali pa pozabi odgovor na znano vprašanje in ugane oba odgovora na neznani vprašanji. Torej je
$$P(A\,|\,H_1) = 2\cdot\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{1}{10}\cdot\tfrac{9}{10}+\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{1}{10}\cdot\tfrac{1}{10}+\tfrac{3}{10}\cdot\tfrac{1}{10}\cdot\tfrac{1}{10} = \tfrac{136}{1000}.$$
S podobnim premislekom dobimo še
$$P(A\,|\,H_2) = \tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{1}{10}+\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{9}{10}+2\cdot\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{3}{10}\cdot\tfrac{1}{10} = \tfrac{532}{1000}$$
in
$$P(A\,|\,H_3) = 3\cdot\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{3}{10}+\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{7}{10}\cdot\tfrac{7}{10} = \tfrac{784}{1000}.$$
Verjetnost, da študent naredi izpit, je torej enaka
\begin{eqnarray*}
P(A) &=& P(H_0)P(A\,|\,H_0) + P(H_1)P(A\,|\,H_1) + P(H_2)P(A\,|\,H_2) + P(H_3)P(A\,|\,H_3) =\\
     &=& \tfrac{6840}{117600}\cdot\tfrac{28}{1000} + \tfrac{34200}{117600}\cdot\tfrac{136}{1000} + \tfrac{52200}{117600}\cdot\tfrac{532}{1000} + \tfrac{24360}{117600}\cdot\tfrac{784}{1000} =\\
     &=& \tfrac{19\,151 + 465\,120 + 2\,777\,040+1\,909\,824}{11\,760\,000} = \\
     &=& \tfrac{5\,171\,136}{11\,760\,000} = \\
     &=& 0.4397.
\end{eqnarray*}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog13}[resena]
% \tags{neodvisni dogodki, totalna verjetnost, definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{}
Za neko bolezen, ki jo dobi $2$\% vseh ljudi, obstajata dva testa, ki neodvisno testirata prisotnost bolezni. 
Pri nekom, ki ima to bolezen, je verjetnost, da je prvi test pozitiven $0.97$, da je drugi test pozitiven pa $0.99$. 
Pri nekom, ki bolezni nima, je verjetnost, da je test pozitiven, za prvi test enaka $0.01$, za drugi test pa $0.02$.
\begin{enumerate}
\item Kolikšna je verjetnost, da ima oseba to bolezen, če je prvi test pozitiven?
\item Kolikšna je verjetnost, da ima oseba to bolezen, če je drugi test pozitiven?
\item Kolikšna je verjetnost, da bo tudi drugi test pozitiven, če je prvi test pozitiven?
\item Kolikšna je verjetnost, da ima oseba to bolezen, če sta oba testa pozitivna? 
\end{enumerate}
Predpostavi, da sta izida testov neodvisna pogojno na dogodek, da ima oseba bolezen in na dogodek, da nima bolezni. 
Dogodka $A$ in $B$ sta neodvisna pogojno na $C$, če velja
$$P(AB|C) = P(A|C)P(B|C).$$
\begin{rezultat}
a. $0.6644$,
b. $0.5025$,
c. $0.6645$ 
d. $0.9898$ 
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Naj bo 
\begin{itemize}
\item $B$ dogodek, da ima izbrana oseba bolezen,
\item $T_1$ dogodek, da je prvi test pozitiven in
\item $T_2$ dogodek, da je drugi test pozitiven.
\end{itemize}
Velja $P(B)=0.02$, $P(T_1\,|\,B) = 0.97$, $P(T_1\,|\,\bar{B})=0.01$, $P(T_2\,|\,B)=0.99$ in $P(T_2\,|\,\bar{B})=0.02$.
\begin{enumerate}
\item Ker poznamo $P(T_1\,|\,B)$ in sprašujemo po $P(B\,|\,T_1)$, uporabimo Bayesovo formulo:
$$P(B\,|\,T_1) = \frac{P(T_1\,|\,B)P(B)}{P(T_1\,|\,B)P(B)+P(T_1\,|\,\bar{B})P(\bar{B})} = 
\frac{0.97\cdot 0.02}{0.97\cdot 0.02+0.01\cdot 0.98} = 0.6644.$$
\item Ker poznamo $P(T_2\,|\,B)$ in sprašujemo po $P(B\,|\,T_2)$, uporabimo Bayesovo formulo:
$$P(B\,|\,T_2) = \frac{P(T_2\,|\,B)P(B)}{P(T_2)} = \frac{0.99\cdot 0.02}{0.0394} = 0.5025.$$
Prvi test je boljši, čeprav je delež pozitivih testov pri bolnikih za prvi test manjši kot za drugi. Ker pa ima drugi test večji delež lažnih pozitivnih testov, je skupni rezultat slabši.
\item Iščemo pogojno verjetnost $P(T_2\,|\,T_1)$. Ker sta $T_2$ in $T_1$ neodvisna pogojno na $B$ in $\bar{B}$, lahko 
$P(T_1T_2)$ zapišemo kot:
\begin{eqnarray*}
P(T_1T_2) &=& P(T_1T_2\,|\,B)P(B) +P(T_1T_2\,|\,\bar{B})P(\bar{B}) \\
 &=& P(T_1\,|\,B)P(T_2\,|\,B)P(B) + P(T_1\,|\,\bar{B})P(T_2\,|\,\bar{B})P(\bar{B}) =\\
 &=& 0.97\cdot 0.99\cdot0.02 + 0.01\cdot 0.02\cdot 0.98 = 0.0194.
\end{eqnarray*}
Potem je 
$$P(T_2\,|\,T_1)=\frac{P(T_2T_1)}{P(T_1)}=0.6645$$
\item Iščemo pogojno verjetnost $P(B\,|\,T_1T_2)$. Uporabimo Bayesovo formulo in dejstvo, da sta testa neodvisna 
pogojno na $B$:
\begin{eqnarray*}
P(B\,|\,T_1T_2) &=& \frac{P(T_1T_2\,|\,B)P(B)}{P(T_1T_2)} = \frac{P(T_1\,|\,B)P(T_2\,|\,B)P(B)}{P(T_1T_2)} \\
           &=&\frac{0.97\cdot 0.99\cdot 0.02}{0.0194} = 0.9899.
\end{eqnarray*}
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Unija hipotez:} Če $H_1, H_2, H_3,\ldots H_n$ tvorijo popoln sistem dogodkov, je
$$P(A\,|\,H_1\cup H_2) = \frac{P(A\,|\,H_1)P(H_1)+P(A\,|\,H_2)P(H_2)}{P(H_1)+P(H_2)}\ .$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}{pog39}
% \tags{popolni sistem dogodkov}
% \tags2{2 hipotezi od 8 (SMJ in MJS), unija hipotez}
Gospodinje Ana, Beti in Cvetka kupujejo marmelado. Ana z verjetnostjo 70$\%$ kupi slivovo, s 30$\%$ pa marelično. Beti z verjetnostjo 60$\%$ kupi marelično, s 40$\%$ pa jagodno. Cvetka z verjetnostjo 80$\%$ kupi jagodno, z 20$\%$ pa slivovo. Kupujejo neodvisno druga od druge. Ko nakupijo, na polici manjka natanko ena marmelada vsake vrste. Kolikšna je pogojna verjetnost, da je Beti kupila marelično marmelado?
\begin{rezultat}
$0.9333$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


% =======
% TEORIJA
% =======
\begin{center}\begin{fminipage}{0.95\textwidth}
\textbf{Bayesova formula:} Če $H_1, H_2, H_3,\ldots H_n$ tvorijo popoln sistem dogodkov, velja
$$P(H_i\,|\,A) = \frac{P(H_i)P(A\,|\,H_i)}{P(A)}= \frac{ P(H_i)P(A\,|\,H_i) }{\sum_{k=1}^n P(H_k)P(A\,|\,H_k)}\ .$$
\end{fminipage}\end{center}


\begin{naloga}[vaje]{pog21}[resena]
% \tags{popoln sistem dogodkov, Bayes}
% \tags2{4 hipoteze, unija hipotez}
Miha se odpravi na obisk k vinogradnikoma Janezu in Lojzu. Vsak mu ponudi kozarec vina. Janez mu ponudi šmarnico z verjetnostjo 60\%, Lojz pa neodvisno od Janeza z verjetnostjo 30\%. Verjetnost, da Miho boli glava, ne da bi pil šmarnico, je 40\%, verjetnost, da ga boli po kozarcu šmarnice (ne glede na to, čigave), 80\%, po dveh kozarcih pa 100\%. Naslednji dan Miho boli glava in prijatelj Tone mu pravi: ``Janez ti je gotovo dal šmarnico!'' Kolikšna je pogojna verjetnost, da ima prav?
\begin{rezultat}
%$\frac{129}{181} = 0.7127$
$0.7127$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Naj bo $J$ dogodek, da je Janez ponudil Mihi šmarnico, $L$ pa dogodek, da mu jo je ponudil Lojze. Naj bo $B$ dogodek, da Miho boli glava. Iz besedila naloge razberemo, da je $P(J) = 0.6$ in $P(L) = 0.3$. Dogodki $H_0 = \overline{J}\overline{L}$, $H_1 = J\overline{L}$, $H_2 = \overline{J}L$ in $H_3 = JL$ tvorijo popoln sistem dogodkov. Ker sta dogodka $J$ in $L$ neodvisna, velja
\begin{eqnarray*}
P(H_0) &=& P(\overline{J}\overline{L}) \;=\; P(\overline{J})P(\overline{L}) \;=\; 0.4\cdot 0.7 \;=\; 0.28,\\
P(H_1) &=& P(J\overline{L}) \;=\; P(J)P(\overline{L}) \;=\; 0.6\cdot 0.7 \;=\; 0.42,\\
P(H_2) &=& P(\overline{J}L) \;=\; P(\overline{J})P(L) \;=\; 0.4\cdot 0.3 \;=\; 0.12,\\
P(H_3) &=& P(JL) \;=\; P(J)P(L) \;=\; 0.6\cdot 0.3 \;=\; 0.18.
\end{eqnarray*}
Prav tako iz besedila naloge razberemo še, da je $P(B\,|\,H_0) = 0.4$, $P(B\,|\,H_1) = 0.8$, $P(B\,|\,H_2) = 0.8$ in $P(B\,|\,H_3) = 1$. Z uporabo izreka o popolni verjetnosti dobimo
\begin{eqnarray*}
P(B) &=& P(B\,|\,H_0)P(H_0) + P(B\,|\,H_1)P(H_1) + P(B\,|\,H_2)P(H_2) + P(B\,|\,H_3)P(H_3) \;=\\
 &=& 0.4\cdot 0.28 + 0.8\cdot 0.42 + 0.8\cdot 0.12 + 1\cdot 0.18 \;=\\
 &=& 0.112 + 0.336 + 0.096 + 0.18 \;=\\
 &=& 0.724.
\end{eqnarray*}
Iščemo $P(J\,|\,B) = P(H_1\cup H_3\,|\,B)$, kar je po Bayesovi formuli enako
$$P(J\,|\,B) = P(H_1\cup H_3\,|\,B) = \frac{P(B\,|\,H_1\cup H_3)P(H_1\cup H_3)}{P(B)}.$$
Ker je po formuli za unijo hipotez
$$P(B\,|\,H_1\cup H_3) = \frac{P(B\,|\,H_1)P(H_1)+P(B\,|\,H_3)P(H_3)}{P(H_1)+P(H_3)} = \frac{P(B\,|\,H_1)P(H_1)+P(B\,|\,H_3)P(H_3)}{P(H_1\cup H_3)},$$
je
\begin{eqnarray*}
P(J\,|\,B) &=& \frac{\frac{P(B\,|\,H_1)P(H_1)+P(B\,|\,H_3)P(H_3)}{P(H_1\cup H_3)}P(H_1\cup H_3)}{P(B)} \;=\\
 &=& \frac{P(B\,|\,H_1)P(H_1)+P(B\,|\,H_3)P(H_3)}{P(B)} \;=\\ 
 &=& \frac{0.336 + 0.18}{0.724} \;=\; \frac{0.516}{0.724} \;=\; 0.7127.
\end{eqnarray*}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{pog14}[resena]
% \tags{popoln sistem dogodkov, Bayes}
% \tags2{3 hipoteze}
V tovarni stroj ${\mathcal A}$ izdela 20\% vseh izdelkov, stroj ${\mathcal B}$ 30\% in stroj ${\mathcal C}$ 50\%. Verjetnost, da ima izdelek s stroja ${\mathcal A}$ napako, je 5\%, za stroj ${\mathcal B}$ je ta verjetnost 3\%, za stroj ${\mathcal C}$ pa 1\%. Denimo, da ima naključno izbrani izdelek napako. Kolikšna je verjetnost, da je bil izdelan na stroju ${\mathcal C}$?
\begin{rezultat}
$\frac{5}{24}=0.2083$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Naj bo $A$ dogodek, da je izdelek izdelan na stroju ${\mathcal A}$, $B$ dogodek, da je izdelan na stroju ${\mathcal B}$, in $C$ dogodek, da je izdelan na stroju ${\mathcal C}$. Potem je $P(A) = 0.2$, $P(B) = 0.3$ in $P(C) = 0.5$. Dogodki $A$, $B$ in $C$ tvorijo popoln sistem dogodkov. Naj bo $D$ dogodek, da ima izdelek napako. Iz podatkov naloge razberemo še, da je $P(D\,|\,A) = 0.05$, $P(D\,|\,B) = 0.03$ in $P(D\,|\,C) = 0.01$. Iščemo $P(C\,|\,D)$, ki je po Bayesovi formuli enaka
\begin{eqnarray*}
P(C\,|\,D) &=& \frac{P(D\,|\,C)P(C)}{P(D)} \;=\\
 &=& \frac{P(D\,|\,C)P(C)}{P(D\,|\,A)P(A)+P(D\,|\,B)P(B)+P(D\,|\,C)P(C)} \;=\\
 &=& \frac{0.01\cdot 0.5}{0.05\cdot 0.2 + 0.03\cdot 0.3 + 0.01\cdot 0.5} \;=\\
 &=& \frac{0.005}{0.01 + 0.009 + 0.005} \;=\; \frac{0.005}{0.024} \;=\; \frac{5}{24} \;=\; 0.2083.
\end{eqnarray*}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog15}
% \tags{Bayes}
% \tags2{3 hipoteze}
Matičnemu podjetju dobavljajo trije kooperanti. Alfa Deli dobavlja 20\%, Bobo Deli 50\%, Centro Deli pa 30\% vseh delov. Alfa ima 5\%, Bobo 1\%, Centro pa 2\% okvarjenih delov. Kontrolor v matičnem podjetju testira na slepo izbran del in izkaže se, da je okvarjen, zato zavzdihne: “Oh, že spet ti Alfa Deli!”. Koliko verjetno je del res dobavil Alfa?
\begin{rezultat}
$\frac{10}{21} = 0.4762$
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog16}
% \tags{totalna verjetnost, popoln sistem dogodkov, Bayes}
% \tags2{2 hipotezi}
Dva igralca imata v žari tri rdeče in tri črne kroglice. Najprej prvi vrže kovanec. Če pade grb, odstrani eno črno kroglico, če pade cifra, pa doda eno črno kroglico. Nato drugi igralec na slepo izvleče eno kroglico.
\begin{enumerate}
\item Kakšna je verjetnost, da bo drugi igralec iz žare izvlekel črno kroglico?
\item Kakšna je verjetnost, da je na kovancu padla cifra, če vemo, da je drugi igralec izvlekel črno kroglico?
\end{enumerate}
$$\begin{array}{|ccc|}\hline
\fankr{red}   & \fankr{red}   & \fankr{red}   \\
\fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. $\frac{17}{35} = 0.4857$, 
b. $\frac{10}{17} = 0.5882$
\end{rezultat}
\begin{resitev}

\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{pog19}[resena]
% \tags{Bayes, totalna verjetnost, popoln sistem dogodkov}
% \tags2{nasprotni dogodek, 2 hipotezi}
Dva igralca imata v žari tri rdeče in tri črne kroglice. Najprej prvi vrže kovanec. Če pade grb, odstrani eno črno kroglico, če pade cifra, pa doda eno črno kroglico. Nato drugi igralec na slepo izbere dve kroglici. Kolikšna je verjetnost, da
\begin{enumerate}
\item drugi igralec iz žare izbere dve črni kroglici?
\item drugi igralec iz žare izbere vsaj eno črno kroglico?
\item da drugi igralec izbere vsaj eno črno, če vemo, da je padla cifra?
\item da je padla cifra, če vemo, da je drugi igralec izbral vsaj eno črno?
\end{enumerate}
$$\begin{array}{|cccc|}\hline
\fankr{red}  & \fankr{red}  & \fankr{red}  &            \\ 
\fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} \\ \hline
\end{array}\quad\quad\begin{array}{|ccc|}\hline
\fankr{red}  & \fankr{red}  & \fankr{red} \\ 
\fankr{black} & \fankr{black} &           \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. $\frac{27}{140} = 0.1929$, 
b. $\frac{109}{140} = 0.7786$, 
c. $\frac{6}{7} = 0.8571$, 
d. $\frac{60}{109} = 0.5505$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Naj bo $H$ dogodek, da je pri metu kovanca padla cifra, $\overline{H}$ pa dogodek, da je padel grb. Potem je $\{H,\overline{H}\}$ popoln sistem dogodkov. Seveda je $P(H) = P(\overline{H}) = \frac{1}{2}$. Označimo še z $A$ dogodek, da je drugi igralec iz žare izvlekel dve črni kroglici, z $B$ pa dogodek, da je izvlekel vsaj eno črno kroglico.
$$H\colon\begin{array}{|cccc|}\hline
\fankr{red}  & \fankr{red}  & \fankr{red}  &            \\ 
\fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} \\ \hline
\end{array}\quad\quad\overline{H}\colon\begin{array}{|ccc|}\hline
\fankr{red}  & \fankr{red}  & \fankr{red} \\ 
\fankr{black} & \fankr{black} &           \\ \hline
\end{array}$$
\begin{enumerate}
\item Če si ogledamo, kako izgleda škatla s kroglicami v primeru, da se zgodi $H$ ali $\overline{H}$, vidimo, da je 
$$P(A\,|\,H) = \frac{4}{7}\cdot\frac{3}{6} = \frac{2}{7}\quad\textrm{ in }\quad P(A\,|\,\overline{H}) = \frac{2}{5}\cdot\frac{1}{4} = \frac{1}{10}.$$
Iščemo $P(A)$, ki je po izreku o popolni verjetnosti enaka
$$P(A) = P(A\,|\,H)P(H) + P(A\,|\,\overline{H})P(\overline{H}) = \frac{2}{7}\cdot\frac{1}{2} + \frac{1}{10}\cdot\frac{1}{2} = \frac{1}{7} + \frac{1}{20} = \frac{27}{140} = 0.1929.$$
\item V tem primeru si raje oglejmo dogodek $\overline{B}$, da igralec izvleče dve rdeči kroglici. Kot v prejšnji točki ugotovimo, da je
$$P(\overline{B}\,|\,H) = \frac{3}{7}\cdot\frac{2}{6} = \frac{1}{7}\quad\textrm{ in }\quad P(\overline{B}\,|\,\overline{H}) = \frac{3}{5}\cdot\frac{2}{4} = \frac{3}{10}.$$
Po izreku o popolni verjetnosti je
$$P(\overline{B}) = P(\overline{B}\,|\,H)P(H) + P(\overline{B}\,|\,\overline{H})P(\overline{H}) = \frac{1}{7}\cdot\frac{1}{2} + \frac{3}{10}\cdot\frac{1}{2} = \frac{1}{14} + \frac{3}{20} = \frac{31}{140},$$
zato je $P(B) = 1 - P(\overline{B}) = 1-\frac{31}{140} = \frac{109}{140} = 0.7786$.
\item Iščemo $P(B\,|\,H)$. Ker smo že izračunali $P(\overline{B}\,|\,H)$, dobimo
$$P(B\,|\,H) = 1 - P(\overline{B}\,|\,H) = 1 - \frac{1}{7} = \frac{6}{7} = 0.8571.$$
\item V tem primeru nas zanima $P(H\,|\,B)$, zato uporabimo Bayesovo formulo:
$$P(H\,|\,B) = \frac{P(B\,|\,H)P(H)}{P(B)} = \frac{\frac{6}{7}\cdot\frac{1}{2}}{\frac{109}{140}} = \frac{6\cdot 140}{7\cdot 2\cdot 109} = \frac{60}{109} = 0.5505.$$
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog17}
% \tags{Bayes, popolni sistem dogodkov}
% \tags2{4 hipoteze}
V prvi posodi je 6 črnih in 4 rdeče kroglice, v drugi pa ena črna in ena rdeča. Najprej na slepo premestimo 3 kroglice iz prve posode v drugo, nato pa iz druge posode potegnemo dve kroglici (na slepo in brez vračanja). Obe sta rdeči. Kolikšna je pogojna verjetnost, da so bile vse tri premeščene kroglice rdeče?
$$\begin{array}{|ccccc|}\hline
\fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{red} & \fankr{red} \\ 
\fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{red} & \fankr{red} \\ \hline
\end{array}\quad
\begin{array}{|c|}\hline
\fankr{black} \\ 
\fankr{red} \\ \hline
\end{array}
$$
\begin{rezultat}
$\frac{1}{8} = 0.125$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{pog18}[resena]
% \tags{Bayes}
% \tags2{2 hipotezi}
Po podatkih poročila ISTR\footnote{\href{https://www.symantec.com/content/dam/symantec/docs/reports/istr-22-2017-en.pdf}{Internet Security Threat Report, April 2017}} je $53$\% vse elektronske pošte nezaželene (spam). Med nezaželeno pošto $26$\% sporočil v naslovu vsebuje besedo \emph{invoice}.
\begin{enumerate}
\item Med vsemi sporočili (spam in ham) je $14$\% sporočil z besedo \emph{invoice} v naslovu. Kolikšna je verjetnost, da je sporočilo, ki ima v naslovu besedo \emph{invoice}, nezaželeno?
\item Nabavni referent v nekem podjetju dobi $10$\% vseh legitimnih (ham) sporočil z besedo \emph{invoice} v naslovu. Kolikšna je verjetnost, da je pošta, ki jo dobi in vsebuje besedo \emph{invoice} v naslovu, nezaželena? Predpostavimo, da je v njegovem predalu delež nezaželenih sporočil ravno tako enak $53$\%, delež nezaželenih sporočil z besedo \emph{invoice} v naslovu pa $26$\%.
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $0.9843$,  % \frac{689}{700} = 
b. $0.7457$. % \frac{689}{924} =
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Naj bo $S$ dogodek, da je naključno izbrano elektronsko sporočilo nezaželjeno in $I$ dogodek, da sporočilo v naslovu vsebuje besedo \emph{invoice}. Potem je $P(S) = 0.53$ in $P(I\,|\,S) = 0.26$. Dogodka $S$ in $\overline{S}$ tvorita popoln sistem dogodkov.
\begin{enumerate}
\item Iz besedila naloge razberemo, da je $P(I) = 0.14$. Iščemo $P(S\,|\,I)$, zato bomo uporabili Bayesovo formulo:
$$P(S\,|\,I) = \frac{P(I\,|\,S)P(S)}{P(I)} = \frac{0.26\cdot 0.53}{0.14} = 0.9843.$$
\item Za primer nabavnega referenta velja $P(I|\overline{S}) = 0.1$. Zanima nas $P(S|I)$, zato spet uporabimo Bayesovo formulo, le da moramo tokrat na novo izračunati $P(I)$ s pomočjo izreka o popolni verjetnosti:
\begin{eqnarray*}
P(S\,|\,I) &=& \frac{P(I\,|\,S)P(S)}{P(I)} \;=\; \frac{P(I\,|\,S)P(S)}{P(I\,|\,S)P(S) + P(I\,|\,\overline{S})P(\overline{S})} \;=\\
 &=& \frac{0.26\cdot 0.53}{0.26\cdot 0.53 + 0.1\cdot 0.47} \;=\; \frac{0.1378}{0.1848} \;=\; 0.7457.
\end{eqnarray*}
\end{enumerate}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog20}
% \tags{popoln sistem dogodkov, totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{6 hipotez}
V škatli imamo $5$ rdečih in $5$ črnih kroglic. Igralec vrže kocko, nato pa iz škatle na slepo (brez vračanja) potegne toliko kroglic, kolikor je padlo pik na kocki. Izračunaj verjetnost, da
\begin{enumerate}
\item potegne toliko rdečih kroglic kot črnih, če vemo, da je padla šestica.
\item potegne toliko rdečih kroglic kot črnih.
\item je padla šestica, če vemo, da je potegnil toliko rdečih kot črnih. 
\end{enumerate}
$$\begin{array}{|ccccc|}\hline
\fankr{red}   & \fankr{red}   & \fankr{red}   & \fankr{red}   & \fankr{red}   \\
\fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. $\frac{10}{21} = 0.4762$, 
b. $\frac{95}{378} = 0.2513$, 
c. $\frac{6}{19} = 0.3158$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog22}
% \tags{Bayes, totalna verjetnost, popoln sistem dogodkov}
% \tags2{2 hipotezi}
Vržemo pošten kovanec. Če pade cifra, vržemo eno kocko, če pade grb pa dve kocki.
\begin{enumerate}
\item Kolikšna je verjetnost, da je število pik manj kot 5, če pade cifra?
\item Kolikšna je verjetnost, da je število pik manj kot 5, če pade grb?
\item Kolikšna je verjetnost, da je število pik manj kot 5?
\item Kolikšna je verjetnost, da je padla cifra, če je število pik manj kot 5?
\end{enumerate} 
\begin{rezultat}
Vržemo pošten kovanec. Če pade cifra, vržemo eno kocko, če pade grb pa dve kocki.
a. $\frac{2}{3} = 0.6667$, 
b. $\frac{1}{6} = 0.1667$, 
c. $\frac{5}{12} = 0.4167$, 
d. $\frac{4}{5} = 0.8$ 
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog23}
% \tags{popoln sistem dogodkov, totalna verjetnost, Bayes, definicija pogojne verjetnosti}
% \tags2{}
Ahura Mazda in Brahma Svayambhu izmenično mečeta kocko. Kdor prvi vrže šest, postane lastnik ustvarjenega vesolja. Metati začne Brahma. Kolikšna je verjetnost, da
\begin{enumerate}
\item dobi vesolje Ahura?
\item je vesolje dobil Ahura, če je šestica padla v enem izmed prvih treh metov?
\item je Ahura v prvem svojem metu vrgel štiri, če je vesolje dobil Ahura?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $\frac{5}{11} = 0.4545$, 
b. $\frac{30}{91} = 0.3297$, 
c. $\frac{5}{36} = 0.1389$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog24}
% \tags{totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{}
Žena pošlje moža na trg po solato, ki jo prodajata branjevki Pepca in Micka. Verjetnost, da kupi solato pri Pepci je 40\%, verjetnost, da kupi pri Micki pa 60\%. Pepca ima 10\%, Micka pa 20\% gnile solate. Mož prinese domov gnilo solato in žena ga nahruli: “Drugič raje glej solato, ne pa Micke!” Katero branjevko lahko žena bolj upravičeno sumi, da mu je prodala gnilo solato? Izračunaj verjetnost, da je mož gnilo solato res kupil pri Micki. Privzamemo, da branjevki solato izbirata na slepo.
\begin{rezultat}
$\frac{3}{4} = 0.75$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog25}
% \tags{totalna verjetnost, Bayes, popoln sistem dogodkov}
% \tags2{}
Na predavanja hodi 60\% študentov. Če študent hodi na predavanja, naredi izpit v 90\% primerov, če ne hodi, pa samo v 20\% primerov. Kolikšna je verjetnost, da je slučajno izbrani pozitivni študent hodil na predavanja?
\begin{rezultat}
$0.8710$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog26}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti, totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{}
Na sodišču laže 1\% vseh prič. Vse priklopimo na detektor laži. Če priča laže, detektor to zazna v 98\% primerov. Če priča govori resnico, detektor ugotovi laž v 1\% primerov. Kolikšna je verjetnost, da
\begin{enumerate}
\item naključno izbrana priča laže in da detektor to zazna?
\item detektor za naključno izbrano pričo zazna laž?
\item naključno izbrana priča laže, če detektor to zazna?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $0.0098$, 
b. $0.0197$, 
c. $0.4975$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog27}
% \tags{totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{}
V prvi posodi je 5 belih, 3 rdeče in 2 črni kroglici, v drugi posodi pa so 3 bele in 3 črne kroglice. Iz prve posode v drugo na slepo premestimo eno kroglico, nato pa iz druge na slepo in brez vračanja izvlečemo dve kroglici. Kolikšna je verjetnost, da
\begin{enumerate}
\item sta bili izvlečeni bela in črna kroglica?
\item je bila premeščena bela, če vemo, da sta bili izvlečeni bela in črna?
\end{enumerate}
$$\begin{array}{|ccccc|}\hline
\fanwkr  & \fanwkr  & \fanwkr & \fanwkr  & \fanwkr  \\ 
\fankr{red}   & \fankr{red}   & \fankr{red}  & \fankr{black} & \fankr{black} \\
 \hline
\end{array}\quad
\begin{array}{|ccc|}\hline
\fanwkr  & \fanwkr  & \fanwkr  \\ 
\fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} \\
 \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. $\frac{37}{70} = 0.5286$, 
b. $\frac{20}{37} = 0.5405$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog28}
% \tags{totalna verjetnost, Bayesova formula, popoln sistem dogodkov}
% \tags2{4 hipoteze}
V laboratoriju na belih miškah proučujemo dedovanje gena JAA7. V prvi generaciji ima gen petina vseh mišk. Če imata gen oba starša, ga ima potomec v $80\%$ primerov, če ga ima samo eden od staršev, ga ima potomec v $30\%$ primerov, če gena nima nihče od staršev, pa ga tudi potomec nima. Določi verjetnost, da
\begin{enumerate}
\item imata oba starša opazovani gen, če smo pare oblikovali naključno. 
\item ima naključno izbrana miška iz druge generacije gen. 
\item če je imela miška iz druge generacije gen, sta ga imela tudi oba starša?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $\frac{1}{25} = 0.04$, 
b. $\frac{16}{125} = 0.128$, 
c. $\frac{1}{4} = 0.25$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog29}
% \tags{totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{}
Na mizi sta dve posodi. V prvi posodi je 6 rdečih in 8 črnih kroglic, v drugi pa 7 rdečih in 6 črnih. Iz prve posode na slepo izberemo 1 kroglico in jo prestavimo v drugo posodo. Nato iz druge posode izvlečemo dve kroglici.
\begin{enumerate}
\item Kolikšna je verjetnost, da smo prestavili črno kroglico?
\item Kolikšna je verjetnost, da sta izvlečeni kroglici črni? 
\item Kolikšna je verjetnost, da smo prestavili črno kroglico, če sta obe izvlečeni črni?
\end{enumerate}
$$\begin{array}{|ccccccc|}\hline
\fankr{red} & \fankr{red} & \fankr{red} \;& \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black}  \\ 
\fankr{red} & \fankr{red} & \fankr{red} \;& \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black}  \\ \hline
\end{array}\quad
\begin{array}{|ccccccc|}\hline
\fankr{red} & \fankr{red} & \fankr{red} & \fankr{red} \;& \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} \\ 
\fankr{red} & \fankr{red} & \fankr{red} &            & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. $\frac{8}{14} = 0.5714$, 
b. $\frac{129}{637} = 0.2025$, 
c. $\frac{28}{43} = 0.6512$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}

\begin{naloga}{pog30}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti, totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{}
Med vso pošto je 40 procentov nezaželene. Med nezaželeno pošto vsako četrto sporočilo vsebuje besedo invoice. Delež sporočil z besedo invoice med zaželeno pošto je 0.03. Dobimo novo sporočilo.
\begin{enumerate}
\item Kolikšna je verjetnost, da sporočilo vsebuje besedo invoice?
\item Kolikšna je verjetnost, da je sporočilo zaželeno in vsebuje besedo invoice?
\item Opazimo, da sporočilo vsebuje besedo invoice. Kolikšna je verjetnost, da je sporočilo nezaželeno?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $0.118$, 
b. $0.018$, 
c. $0.847$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog31}
% \tags{totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{}
V posodi je 7 rdečih in 8 črnih kroglic. Vržemo kocko in, če je število pik manjše od 5, v posodo dodamo 4 rdeče, sicer pa 4 črne kroglice. Iz posode nato na slepo izberemo 1 kroglico.
\begin{enumerate}
\item Kolikšna je verjetnost, da smo izvlekli rdečo kroglico?
\item Kolikšna je verjetnost, da smo v posodo dodali rdeče kroglice?
\item Kolikšna je verjetnost, da je padla 6, če je bila izvlečena kroglica črna?
\end{enumerate}
$$\begin{array}{|cccccccc|}\hline
\fankr{red} & \fankr{red} & \fankr{red} & \fankr{red} \;& \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} \\ 
\fankr{red} & \fankr{red} & \fankr{red} &            & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} & \fankr{black} \\ \hline
\end{array}$$
\begin{rezultat}
a. $\frac{29}{57} = 0.5088$, 
b. $\frac{2}{3} = 0.6667$, 
c. $\frac{3}{14} = 0.2143$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog32}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti, Bayes}
% \tags2{}
CIA izve, da se dva terorista skrivata na petih možnih lokacijah, vendar gotovo ne skupaj. Vse razporeditve po lokacijah so enako verjetne. Verjetnost, da se na lokaciji nahajajo civilisti, je 30\%, če se tam nahaja terorist, sicer pa 60\%. Vojska lahko vrže eno bombo (ki ubije vse), preden terorista pobegneta in se za njima izgubi vsaka sled. Kolikšna je verjetnost, da:
\begin{enumerate}
\item ubijejo terorista, ne da bi pri tem ubili kakšnega civilista?
\item so ubili terorista, če vemo, da so med žrtvami napada civilisti?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $0.28$, 
b. $0.25$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog33}
% \tags{popoln sistem dogodkov, totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{8 hipotez}
Arne, Bine in Cene gredo streljat zajce. Njihove verjetnosti zadetka so $0.1, 0.2, 0.3$, neodvisno drug od drugega. Vsi ustrelijo in zajec je zadet.
\begin{enumerate}
\item Koliko verjetno ga je zadel Arne?
\item V zajcu je le ena krogla. Koliko verjetno je Arnetova?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $0.2016$, 
b. $0.1407$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog34}
% \tags{Bayes, popoln sistem dogodkov, totalna verjetnost}
% \tags2{8 hipotez}
Letalska družba ima na voljo tri letala. Letalo $a$ leti iz Ljubljane do Moskve, letali $b$ in $c$ pa od tam naprej do Arhangelska. Drugih povezav ni. Zaradi vremena polet za $a,b,c$ odpovedo z verjetnostjo 30\%, 25\%, 20\%. Odpovedi so med seboj neodvisne.
\begin{enumerate}
\item S kakšno verjetnostjo bo potnik iz Ljubljane prispel do Arhangelska?
\item Tja vendarle ni mogel. Koliko verjetno je moralo letalo $b$ ostati na tleh?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $\frac{133}{200} = 0.6650$, 
b. $\frac{22}{67} = 0.3284$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog35}
% \tags{popoln sistem dogodkov, totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{8 hipotez}
Alpske smučarke Tina, Ana in Ilka se želijo pomeriti v smuku. Tina pri vožnji naredi napako in odstopi z verjetnostjo 10\%, medtem ko za Ano in Ilko velja, da vsaka odstopi z verjetnostjo 20\%. Če nobena smučarka ne odstopi, Tina zmaga v 70\% primerih. Ta delež se poveča na 90\%, če natanko ena njena tekmica naredi napako in odstopi. Privzamemo, da so dogodki, da posamezna smučarka odstopi, neodvisni. Kolikšna je verjetnost, da
\begin{enumerate}
\item Tina zmaga v smuku?
\item je vsaj ena njena tekmica odstopila, če je Tina zmagala?
\end{enumerate}
Pri tem upoštevaj, da smučarka, ki odstopi, ne more zmagati tekme. Lahko se torej zgodi, da vse tri smučarke odstopijo in tako nimamo nobene zmagovalke.
\begin{rezultat}
a. $\frac{873}{1250} = 0.6984$, 
b. $\frac{41}{97} = 0.4227$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog36}
% \tags{totalna verjetnost, definicija pogojne verjetnosti, Bayes}
% \tags2{}
Verjetnost, da ženska zanosi, če ima prejšnji mesec nezaščiten spolni odnos, je $20$ procentov. Test nosečnosti je pozitiven za $97$ procentov žensk, ki so noseče. Poleg tega je test pozitiven za $4$ procente žensk, ki niso noseče. Mlad par se trudi zanositi in dekle opravi nosečniški test. 
\begin{enumerate}
\item Kolikšna je verjetnost, da je test pozitiven?
\item Kolikšna je verjetnost, da je dekle zanosilo in test ni pozitiven?
\item Kolikšna je verjetnost, da je dekle zanosilo, če je test pozitiven? 
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $0.226$, 
b. $0.006$, 
c. $0.8584$ 
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog37}
% \tags{definicija pogojne verjetnosti, totalna verjetnost, Bayes}
% \tags2{}
V skladišču je 20 procentov jabolk iz Poljske, 15 procentov iz Hrvaške, ostala pa so iz Slovenije. Delež jabolk vrste zlati delišes je med jabolki iz Poljske enak 0.15, med jabolki iz Hrvaške in Slovenije pa je delež vrste zlati delišes enak 0.35. Naključno izberemo en zaboj jabolk.
\begin{enumerate}
\item Kolikšna je verjetnost, da smo izbrali zlati delišes iz Slovenije?
\item Kolikšna je verjetnost, da smo izbrali zlati delišes?
\item Kolikšna je verjetnost, da so jabolka slovenska, če smo izbrali zlati delišes? 
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $0.2275$, 
b. $0.31$, 
c. $0.7339$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog38}
% \tags{Bayes}
% \tags2{Bertrandov paradoks}
Imamo tri škatle. V eni sta dva zlata kovanca, v drugi en zlat in en srebrn, v tretji pa dva srebrna. Dovoljeno nam je, da na slepo izberemo iz ene od škatel izvlečemo en kovanec (tj. vseh šest z enako verjetnostjo). Denimo, da smo izvlekli zlat kovanec. Kolikšna je verjetnost, da je tudi drugi kovanec v tisti škatli zlat?
$$
\begin{array}{|cc|}\hline
\fankr{orange} & \fankr{orange} \\ \hline
\end{array}\quad
\begin{array}{|cc|}\hline
\fankr{orange} & \fankr{gray!80} \\ \hline
\end{array}\quad
\begin{array}{|cc|}\hline
\fankr{gray!80} & \fankr{gray!80} \\ \hline
\end{array}
$$
\begin{rezultat}
$\frac{2}{3} = 0.6667$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog40}
% \tags{pogojno pogojna verjetnost, totalna verjetnost}
% \tags2{drevo}
Ana, Bojan, Cvetka in Dejan želijo sesti na sedeže, ki so označeni z njihovimi imeni, vendar pred tem en naključno izbrani sedež zasede Emil. Za njim vstopi Ana. Če je njen sedež prost, sede nanj, sicer pa naključno izbere enega izmed preostalih. Nato isto naredita še Bojan in Cvetka.
\begin{enumerate}
\item Kolikšna je za vsakega od njih verjetnost, da bo sedel/a na svojem sedežu?
\item Kolikšna je verjetnost, da bosta Ana in Cvetka sedeli na svojih sedežih?
\end{enumerate}
\begin{rezultat}
a. $\frac{3}{4}$, $\frac{2}{3}$, $\frac{1}{2}$ in $0$,
b. $\frac{3}{8} = 0.375$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog41}
% \tags{pogojno pogojna verjetnost}
% \tags2{drevo}
V gledališču so sedeži oštevilčeni od 1 do 100. Za predstavo so prodali vseh 100 oštevilčenih kart. Prvi v gledališče vstopi neolikan gost, ki sploh ni kupil karte, in sede na naključen sedež. Gostje s kartami nato vstopajo v gledališče po vrstnem redu, ki ga določajo številke na kartah. Usedejo se na svoj sedež, če je le-ta prost, sicer pa naključno izberejo en sedež med prostimi. Kolikšna je verjetnost, da bo sedež gosta, ki ima karto številka 3, ob njegovem prihodu prost?
\begin{rezultat}
$0.9898$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}[vaje]{pog42}[resena]
% \tags{pogojno pogojna verjetnost}
% \tags2{drevo}
Aleš in Bojan igrata namizni tenis. Aleš dobi posamezen niz z verjetnostjo $\frac{1}{3}$, vsi nizi so med seboj neodvisni, igrata pa na dve točki razlike. Kolikšna je verjetnost, da bo Aleš na koncu zmagal?
\begin{rezultat}
% $0.238$
$\frac{1}{5} = 0.2$
\end{rezultat}
\begin{resitev}
Naj bo $A$ dogodek, da z $2$ razlike zmaga Aleš, in $\overline{A}$ dogodek, da z $2$ razlike zmaga Bojan. Zanima nas $P(A) = p$. Naj bo še $D$ dogodek, da Aleš dobi posamezen niz. Potem je $P(D) = \frac{1}{3}$. Premislimo, kdaj in s kakšno verjetnostjo bo Aleš zmagal. Če ima srečo, bo dobil prva dva niza in zmagal z verjetnostjo
$$P(D)\cdot P(D) = \frac{1}{3}\cdot\frac{1}{3} = \frac{1}{9}.$$
Če ima nekaj manj sreče, bo dobil enega od prvih dveh nizov, Bojan pa drugega, kar se zgodi z verjetnostjo
$$P(D)\cdot P(\overline{D}) + P(\overline{D})\cdot P(D) = \frac{1}{3}\cdot\frac{2}{3} + \frac{2}{3}\cdot\frac{1}{3} = \frac{4}{9}.$$
V tem primeru lahko prva dva niza ignoriramo in vemo, da bo v nadaljevanju Aleš zmagal z verjetnostjo $p$. Lahko pa ima Aleš smolo in prva dva niza izgubi. V tem primeru seveda zmaga Bojan. Aleš torej zmaga z verjetnostjo
$$p = \frac{1}{9} + \frac{4}{9}p.$$
Iz dobljene enačbe lahko izrazimo $p = \frac{1}{5}$, torej je verjetnost, da Aleš zmaga z $2$ razlike, enaka $\frac{1}{5}=0.2$.
\end{resitev}
\end{naloga}


\begin{naloga}{pog43}
% \tags{pogojno pogojna verjetnost}
% \tags2{}
Naj bosta dogodka $B$ in $C$ neodvisna pogojno na $A$. To pomeni, da je 
$$P(B\cap C|A) = P(B|A)\cdot P(C|A).$$
Ali velja $P(B|A,C)=P(B|A)$? Dokaži!
\end{naloga}

\clearpage
